\chapter{Konzipierung}\label{chap_konzept}
In diesem Kapitel wird Konzipierung durchgeführt. Die Erkenntnisse aus dem vorigen \autoref{chap_analyse} werden berücksichtigt und ein Plan für die Migration des RiM LuP nach Kubernetes wird ausgearbeitet. Welche Voraussetzungen, außer eines verfügbaren Clusters, müssen für eine solche Migration erfüllt werden? Antwort auf diese Frage liefern folgende Definitionen:\space % und seine Plausibilität untersucht.
 \glqq Kubernetes ist ein Open-Source-Orchestrierer für das Deployen containerisierter Anwendungen.% Es wurde ursprünglich von Google-Mitarbeitern entwickelt und ist durch ein Jahrzehnt Erfahrung beim Deployen skalierbarer, zuverlässiger Systeme in Containern über anwendungsorientierte APIs inspiriert.
	\grqq\cite{K8Einf2018}, 
 \glqq Kubernetes ist eine Software zum Verwalten eines Clusters von Docker-Containern.\grqq\cite{k8sMicroservices2016,K8Einf2018}.
\paragraph{Container} sind die Grundlage für den Einsatz von Software in Kubernetes. Zuerst muss die Containerisierung der Anwendungen erfolgt sein. Angenommen, sie wurde erfolgreich durchgeführt, wird im Folgenden behandelt, wie die Docker Container mithilfe Kubernetes eingesetzt werden. Das Ziel ist, die Software und ihre Funktion in der Cloud am effizientesten bereitzustellen.
%wie die Docker Container mithilfe Kubernetes am besten eingesetzt werden können, um die gewünschte Infrastruktur bzw. Software und ihre Leistung in der Cloud abzubilden und für die Anwender bereitzustellen.

\glqq In Kubernetes wird alles als REST-Ressource repräsentiert.\grqq \cite{K8Einf2018} Diese Ressourcen\cite{wikipediaREST} werden als Kubernetes-Objekte bezeichnet. \glqq Jedes Kubernetes-Objekt existiert unter einem eindeutigen HTTP-Pfad -- zum Beispiel führt https://your-k8s.com\textbf{/api/v1/namespaces/\newline default/pods/my-pod} zu der Repräsentation eines Pods mit dem Namen \textit{my-pod} im Standard-Namensraum. Das \verb|kubectl|-Tool nutzt HTTP-Requests an diese URLs, um auf die Kubernetes-Objekte zugreifen zu können, die dahinterliegen.\grqq \cite{K8Einf2018} Anstelle \verb|kubectl| kann zum Interagieren mit OpenShift das \verb|oc| CLI-Werkzeug genutzt werden, die beiden sind bis auf Einiges austauschbar.

Die RiM LuP Infrastruktur kann in drei logische Blöcke aufgeteilt werden (siehe \autoref{sec_lupbeschreibung}), somit kann das Prinzip ''teile und herrsche'' einfach angewendet werden. Diese Blöcke werden als eigenständige Themen behandelt. Zunächst wird die Mock Komponente untersucht, danach der JMeter Lastgenerator Teil. Für den eigentlichen Kubernetes Cluster wird die Abnahme Umgebung der DBCS genutzt (siehe \autoref{sec_constraints}).%, für das Bauen und Bereitstellen der Docker Images wird der RiM Jenkins Build Server vorausgesetzt und 
Für die Bereitstellung der Komponenten in der Cloud werden die Automatismen in Kubernetes/OpenShift verwendet.
%zumal das Testobjekt (Target) des RiM Lasttests unter \verb|rim-au.service.deutschebahn.com| keine Freischaltung in der Internet Service Gateway hat und infolgedessen aus dem Internet unerreichbar ist.
%der erste Schritt der Migration bewältigt werden.
 %Während der kurzen Konzipierung werden gelegentlich Proof of Concept (PoC) erarbeitet. 
\section{Mocks}\label{sec_mocks}
Die RiM Lup Mocks sind in \autoref{sec_lupbeschreibung} beschrieben. Sie werden die externen Services simulieren und die erfassten Anforderungen erfüllen:
  %Außer der eingebauten Funktionalität, die durch Umsetzung der Mocks gegeben ist, und eine kleine Untermenge der Leistung der echten Services darstellt, wird noch
   hohe Verfügbarkeit und Robustheit werden verlangt, um den Verlauf des Lasttests zu unterstützen.
\subsection{Mock Pods}\label{subsec_mockpods}
Die bereits containerisierten Mocks sollen nach Kubernetes migriert werden. Wie kann eine Anwendung in Kubernetes bereitgestellt werden? Die einfachste Methode ist einen Pod mit dem Container zu starten. Pod ist ein Kubernetes-Objekt, Hightower, Burns, Beda \cite{K8Einf2018} definieren Pod folgendermaßen:
\begin{description}
	\item[\glqq Pods] repräsentieren die atomaren Einheiten in einem Kubernetes-Cluster. Sie bestehen aus einem oder mehreren Containern, die symbiotisch zusammenarbeiten.\grqq \glqq Pods – nicht Container – sind das kleinste deploybare Artefakt in einem Kubernetes-Cluster. Das heißt, dass alle Container in einem Pod immer auf der gleichen Maschine landen.\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{description}
Laut \cite{K8Einf2018} die häufigste Frage beim ersten Einsatz von Kubernetes wird durch eine wichtigere Frage abgelöst:
  \glqq Werden diese Container richtig funktionieren, wenn sie auf unterschiedlichen Maschinen landen?\grqq\cite{K8Einf2018}. 
  Die Faustregel, die angewendet werden soll, ist:
 \glqq Lautet die Antwort nein, ist ein Pod die korrekte Gruppierung für die Container. Ist die Antwort ja, sind mehrere Pods vermutlich besser.\grqq\cite{K8Einf2018}

Aus dieser Sicht sollen alle Mocks in eigene, separate Pods aufgeteilt werden. Sie sind im Prinzip eigenständige, völlig unabhängige Mock-Services. Es ist eindeutig bei den Java Mocks, weil sie keinerlei externe Abhängigkeiten haben. Bei den SoapUI Mocks ist die Lage nicht mehr so einfach. Im Prinzip sind sie zwar eigenständig, da sie aber zusammen als einziges tgz-Archiv geliefert worden, können die vielen Dateien zu einzelnen Mocks nicht zugeordnet werden. Dies ist wegen ihrer richtigen Funktion nach der Trennung notwendig.
%sind aber alle zusammen samt sehr für ihre richtige Funktion als ein einziges tgz-Archiv angeliefert worden.

\paragraph{Die Trennung, Isolierung} in separate Pods wird durch die im vorigen Absatz eben angeführten Umstände erschwert. Eine unerwünschte Daten-Redundanz wird verursacht, weil alles, auch wenn es nicht benötigt wird, in jedem Container vorhanden sein muss. Es würde sich vermeiden lassen, indem die Dateien auf einem Persistent-Storage-Volume ausgelagert und in die Container zur Laufzeit gemountet werden. Dann würde zu jeder Zeit nur eine Kopie davon existieren.
%lassen, wenn die nicht ins Image eingebaut würden, sondern nur  in die Container gemountet würden. 
Die andere Seite des Problems ist, dass die Vorteile nur gering sind und der Aufwand im Verhältnis zum Nutzen hoch ist. Die einfachste Lösung wird deswegen nicht mit dem Persisten-Storage-Volume und zugehöriger Konfiguration kompliziert und alles wird direkt in das Image kopiert. Denn am Ende würde die Möglichkeit, jederzeit die Konfiguration in den laufenden Containern durch das gemountetes Volume ändern zu können (die als ein Anti-Pattern gilt), die später behandelten Prinzipien der immutablen (unveränderlichen) Infrastruktur verletzen. 

Die Überlegungen hinsichtlich der Software-Prozess- und Plattform-Stabilität sind durch das \verb|cgroups|-Konzept\cite{wikipediaCgroupsNamespaces} von Anfang an aus folgenden Gründen hinfällig. Die \verb|cgroups|, auf welchen Docker so erfolgreich aufbaut, garantieren, dass die einzelnen Container mit jeweils einer laufenden Anwendung (bzw. laufenden Prozessen) sich gegenseitig nicht beeinflussen können, auch wenn mehrere Container nebeneinander auf einem Pod laufen würden. Die Isolierung bzw. Trennung der Prozesse in verschiedenen Containern ist somit durch die Grundprinzipien des Docker gewährleistet.

\paragraph{Der Ressourcen-Bedarf} einzelner Mocks ist ein anderer bedeutender Aspekt für die Aufteilung bzw. Isolierung von Containern auf separaten Pods. 
\glqq Bei Kubernetes fordert ein Pod die Ressourcen an, die notwendig sind, um seine Container ausführen zu können. Kubernetes garantiert dann, dass diese Ressourcen für den Pod verfügbar sind. Die am häufigsten angeforderten Ressourcen sind CPU und Speicher, aber Kubernetes unterstützt auch andere Ressourcentypen, wie zum Beispiel GPUs.\grqq \cite{K8Einf2018}

\glqq Beim Schedulen der Pods auf Knoten werden die Anforderungen berücksichtigt. Der Kubernetes-Scheduler stellt sicher, dass die Summe aller Anforderungen aller Pods auf einem Knoten nicht dessen Kapazität überschreitet. Daher hat ein Pod garantiert mindestens die angeforderten Ressourcen zur Verfügung, wenn er auf dem Knoten läuft. Wichtig ist hier, dass die Anforderung ein Minimum spezifiziert. Es gibt keine Obergrenze für die Ressourcen, die ein Pod eventuell nutzt.\grqq \cite{K8Einf2018}

Zurzeit wird ein gesetztes Minimum von 1,5 GB reserviertem Arbeitsspeicher bei jedem Mock-Service verwendet, alle vier zusammen in einem Pod würden die Anforderung unnötig hoch setzen und das Schedulen des Pods erschweren. Trotz dem hoch gesetzten Minimum, das dem Limit gleicht (siehe Obergrenze im folgenden Absatz), werden häufige Verletzungen und daraus resultierende Fehler berichtet. Obwohl die Speichernutzung durch den Pod prinzipiell nicht begrenzt ist (nur aufgrund der Ressourcen-Größe des Knotens), wie aus dem vorigen Zitat hervorgeht, würden solche riesigen Pods mit 6 und mehr GB großen Speicher Anforderungen, bei einer Unterbringung im einzigen Pod (4 Container mit jeweils 1,5 GB), keinen Sinn für die Umsetzung der Mocks machen.

\paragraph{Eine Obergrenze} für die Belegung des Speichers wird auf den Wert von 1,5 GB gesetzt (Testen und Optimierung sind vorgesehen), denn neben dem Definieren von Ressourcen-Anforderungen für einen Pod kann auch angeben werden, wie viele Ressourcen ein Pod maximal nutzen kann. Dazu werden Ressourcen-Grenzen verwendet.\cite{K8Einf2018}
Für die Umsetzung werden die später im \autoref{sec_JVMOpt} behandelten experimentalen Java Optionen eingesetzt.

\glqq Da Ressourcen-Anforderungen einem Pod auch deren Verfügbarkeit garantieren, sind sie ein entscheidender Baustein, um sicherzustellen, dass Container auch in Situationen mit hoher Last ausreichend Ressourcen nutzen können.\grqq\cite{K8Einf2018} Allein  aufgrund dessen, der Isolierung des Services in einzelnen Pods und der neu gewonnenen Flexibilität bei den Ressourcen-Einstellungen, die eine Optimierung möglich macht, wird die gezielte Verbesserung der Robustheit erwartet. Vor allem aus dem angegebenen Grund der garantierten Verfügbarkeit wird jeder Mock-Service auf einem separaten Pod mit 1,5 GB Speicher-Limit bereitgestellt.

Gestartet bzw. erstellt wird ein Pod am \glqq einfachsten [\dots] über den imperativen Befehl \verb|kubectl run <Name> --image=<Image>|.\grqq \cite{K8Einf2018} 
\glqq Hinter den Kulissen wird dabei in Wirklichkeit ein \verb|Deployment|-Objekt erstellt.\grqq \cite{K8Einf2018} 
%An das wird im Konzept später zurückgekommen. 
Eine andere Möglichkeit ist, eine Datei mit einem Pod-Manifest zu erstellen und dieses Manifest dann mit dem Befehl \verb|kubectl apply -f <Pod-Manifest.yaml>| nach Kubernetes zu laden. \cite{K8Einf2018} %Das \verb|oc| Kommando tut es auch.
\begin{description}
	\item[Pod-Manifest] beschreibt Pods. \glqq Dabei handelt es sich schlicht um die Repräsentation des Kubernetes-API-Objekts als Textdatei. Kubernetes baut stark auf \textit{deklarative Konfiguration}. Das heißt, der gewünschte Status in einer Konfiguration aufgeschrieben wird und diese dann an einen Service übergeben, der die entsprechenden Aktionen ausführen wird, um dafür zu sorgen, dass der gewünschte Status zum tatsächlichen Status wird.\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{description}
\glqq Pod-Manifeste können in YAML oder JSON geschrieben werden, aber YAML wird im Allgemeinen bevorzugt, weil es ein bisschen besser lesbar ist und man Kommentare hinzufügen kann. Pod-Manifeste (und andere API-Objekte von Kubernetes) sollten wirklich genauso wie Quellcode behandelt werden, daher helfen zum Beispiel Kommentare sehr dabei, den Pod neuen Team-Mitgliedern erklären zu können, die ihn das erste Mal zu Gesicht bekommen.\grqq \cite{K8Einf2018}

Mit dem Befehl \verb|kubectl apply -f <Pod-Manifest>| kann eine einzelne Instanz vom Pod gestartet werden (siehe \autoref{lst_pods}). 
\glqq Das Pod-Manifest wird an den API-Server von Kubernetes übermittelt. Das System wird dann dafür sorgen, dass der Pod auf einem gesunden Knoten im Cluster läuft, wo er durch den kubelet-Daemon-Prozess überwacht wird.\grqq \cite{K8Einf2018}
\lstset{style=sh}
\begin{lstlisting}[label=lst_pods, caption=Erstellung eines Pods]
kubectl run pod1-run --image=docker-registry.default.svc:5000/rim-tu/rim-lup-mock-java@sha256:de832baff72925fcb2296efc3cd732f792434641f5cf64c0550ee07c348fbef8
deployment.apps "pod1-run" created

kubectl apply -f Pod-Manifest.yaml
pod "pod2-apply" created
\end{lstlisting}
\glqq Der API-Server von Kubernetes übernimmt Pod-Manifeste und verarbeitet sie, bevor er sie im persistenten Storage (etcd) ablegt. [\dots] %Der Scheduler nutzt ebenfalls die Kubernetes-API, um Pods zu finden, die noch nicht auf einem Knoten geschedult wurden. Dann bringt er die Pods auf Knoten unter, die die Ressourcen und anderen Bedingungen aus dem Pod-Manifest erfüllen können. 
Es können mehrere Pods auf der gleichen Maschine landen, solange ausreichend Ressourcen vorhanden sind. Allerdings ist das Schedulen mehrerer Kopien der gleichen Anwendung auf der gleichen Maschine schlecht für die Zuverlässigkeit, da die Maschine ein Single-Failure-Punkt ist. Daher versucht der Kubernetes-Scheduler, sicherzustellen, dass Pods mit der gleichen Anwendung aus Gründen der Zuverlässigkeit auf verschiedene Maschinen verteilt werden. Wurde ein Pod erst einmal für einen Knoten geschedult, bewegt er sich nicht mehr. Dazu müsste er explizit zerstört und neu geschedult werden. Es können mehrere Instanzen eines Pods deployt werden, indem der hier beschriebene Ablauf wiederholt wird. \grqq \cite{K8Einf2018}

Im Kontrast zum Befehl \verb|kubectl run|, erwähnen Hightower, Burns, Beda \cite{K8Einf2018} beim \verb|kubectl apply| kein ''Deployment-Objekt hinter den Kulissen'' und es wird tatsächlich keins erstellt. Wie der Test in \autoref{lst_pods} zeigt, nur ein bloßer Pod wird erstellt. Bei einer näheren Untersuchung der Ergebnisse in \autoref{lst_podDescribe} werden die Unterschiede deutlich: mit dem ersten Befehl wurde auch das \verb|Deployment|-Objekt \textit{pod1-run }erstellt und der Pod \textit{pod1-run-5c6fb6cbff-8p4bw} wird durch das \verb|ReplicaSet|-Objekt \textit{pod1-run-5c6fb6cbff} verwaltet (siehe \verb|Controlled By:|), bei dem letzteren Befehl gibt es keins davon und \verb|Controlled By:| in der Beschreibung des Pods \textit{pod2-apply} fehlt komplett.

Die Analyse liefert wichtige Informationen bezüglich der Bereitstellung von Software in Kubernetes.  Mit \verb|kubectl run| erzeugte Pods werden (in Abhängigkeit von verwendeten Optionen, siehe z.B. \autoref{lst_createjob}) tatsächlich über  Kubernetes-Objekte einer höheren Ebene wie \verb|Deployment| und \verb|ReplicaSet| geschaffen und verwaltet, dagegen mit dem Pod-Manifest wird eine einzelne Instanz der Anwendung ohne solcher Verwaltung gestartet.
\begin{lstlisting}[label=lst_podDescribe, caption=Unterschiede der Pods]
kubectl get deployments
NAME                      DESIRED   CURRENT   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
pod1-run                  1         1         1            1           35m

kubectl describe pods pod
Name:           pod1-run-5c6fb6cbff-8p4bw
Namespace:      rim-tu
Node:           ip-10-104-105-186.eu-central-1.compute.internal/10.104.105.186
Start Time:     Fri, 03 May 2019 23:57:39 +0200
Labels:         pod-template-hash=1729627699
                run=pod1-run
Annotations:    openshift.io/scc=restricted
Status:         Running
IP:             10.192.64.207
Controlled By:  ReplicaSet/pod1-run-5c6fb6cbff
Containers:

Name:         pod2-apply
Namespace:    rim-tu
Node:         ip-10-104-105-186.eu-central-1.compute.internal/10.104.105.186
Start Time:   Fri, 03 May 2019 23:47:54 +0200
Labels:       <none>
Annotations:  kubectl.kubernetes.io/last-applied-configuration={"apiVersion":"v1","kind":"Pod","metadata":{"annotations":{},"name":"pod2-apply","namespace":"rim-tu"},"spec":{"containers":[{"image":"docker-registry....
              openshift.io/scc=restricted
Status:       Running
IP:           10.192.64.187
Containers:
\end{lstlisting}

%Die Aussage vom Hightower, Burns, Beda \cite{K8Einf2018} im vorigen Absatz, vor Allem 
%Der %letzte Satz 
%\glqq Wurde ein Pod erst einmal für einen Knoten geschedult, bewegt er sich nicht mehr.\grqq aus dem 
Aus den vorigen Absätzen %enthält wichtige Informationen bezüglich der Bereitstellung einer Anwendung in Kubernetes. Es wird angemerkt, dass das Starten eines Pods über das Deployen eines Containers oder eines Pod-Manifests zum selben Ergebnis führt. %, aus welchen 
können einige Erkenntnisse %mit gravierenden Folgen für das RiM LuP Migration 
für dieses Konzept gezogen werden:
\begin{enumerate}[topsep=0pt,itemsep=-1ex,partopsep=1ex,parsep=1ex]
	\item ist ein Pod auf einem Knoten geschedult, gibt es kein Rescheduling, wenn der Knoten einen Fehler hat,
	\item um mehrere Kopien (Replicas) des gleichen Pods bereitzustellen, müssen sie manuell erstellt und benannt werden,
	\item Pods mit der gleichen Anwendung werden aus Gründen der Zuverlässigkeit auf verschiedene Maschinen verteilt,
	\item diese Pods sind im Prinzip einmalig aufgerufene Singletons,
	\item automatisierte Verwaltung ist dadurch eingeschränkt, bis zu einer Übernahme des Pods durch einen Controller auf höherer Ebene,
	\item ein Pod-Manifest zeigt sich daher als keine geeignete Methode für die Bereitstellung hochverfügbarer Services!
\end{enumerate}
Diese Erkenntnisse sollten beim Entwurf jeder Anwendung oder eines Service in Kubernetes berücksichtigt werden. Aus welchem Grund dem so ist, erklären Hightower, Burns, Beda \cite{K8Einf2018} an einer anderen Stelle:
 \begin{quote}
 	\glqq Ein »nackiger« Pod ist für immer an die Maschine gebunden, auf die er geschedult wurde. Hat eine Maschine ein Problem, verschwindet jeder Pod, der sich darauf befindet und der nicht durch einen Controller auf höherer Ebene verwaltet wird (wie ein \verb|ReplicaSet|), zusammen mit der Maschine, ohne woanders neu geschedult zu werden.\grqq. \cite{K8Einf2018}
 \end{quote}
Solches unberechenbares Verhalten bei einem Service, der hochverfügbar und zuverlässig sein soll, ist natürlich unerwünscht. Daher kann das beschriebene Hochladen des Pod-Manifests nicht der richtige Weg zur Bereitstellung einzelner Pods für (Mikro-)Services sein. Auch dann nicht, wenn sie wie RiM LuP Mock-Services sehr einfach sind und mit einem einzigen Pod auskommen können. Stattdessen wird das \verb|ReplicaSet|-Objekt verwendet, das im nächsten Absatz vorgestellt und betrachtet wird. 

\paragraph{ReplicaSets} sind besser geeignet, um mehrere Instanzen eines Pods laufen zu lassen. 
\glqq Das Erstellen von Pods durch ReplicaSets liefert die Grundlage für den Aufbau robuster Anwendungen mit einem automatischen Failover. Gleichzeitig wird das Deployen dieser Anwendungen zu einem Kinderspiel, weil eine Skalierung möglich ist und vernünftige Deployment-Muster angewendet werden.\grqq \cite{K8Einf2018}

Es zeigt sich, dass sie auch dazu besser geeignet sind, einen einzelnen Pod zu betreiben. Dabei wird ein ReplicaSet-Controller mit einer Replica-Größe von eins genutzt, um die Anwendung bzw. Service zu verwalten.
\begin{quote}
	\glqq ReplicaSets sollten für jeden Pod genutzt werden, der Ihnen wichtig ist, auch wenn es sich nur um einen einzigen Pod handelt!\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{quote}
Es wird für die Migration der Mocks damit gerechnet, dass ReplicaSets das Erstellen mehrerer identischen Pods automatisieren und sicherstellen können. Dadurch werden die Mocks neu erzeugt, wenn die Maschine eines Knotens ein Problem hat (Letztendlich wird ein ähnliches ReplicaSet-Controller Objekt eingesetzt, siehe \autoref{chap_umsetzung}).

%Kubernetes bietet dafür andere Objekt an, eins davon ist ein \verb|ReplicaSet|: um sicherzustellen, dass ein Pod bei Fehlern der Maschine wieder woanders zum Leben erweckt wird, wird der ReplicaSet-Controller mit einer Replica-Größe von eins genutzt, um die Anwendung bzw. Service zu verwalten. \cite{K8Einf2018}
\newpage
\begin{description}
	\item[\glqq ReplicaSets] sind dazu gedacht, einen einzelnen, skalierbaren Microservice innerhalb Ihrer Architektur zu repräsentieren. Zentrale Eigenschaft von ReplicaSets ist, dass jeder durch ihren Controller erzeugte Pod vollständig gleich ist. Typischerweise werden diese Pods dann durch einen Service-Load-Balancer von Kubernetes gesteuert, der den Verkehr über die zugehörigen Pods verteilt. Im Allgemeinen sind ReplicaSets für zustandslose (oder nahezu zustandslose) Services designt. Die vom ReplicaSet erzeugten Elemente sind austauschbar – wird ein ReplicaSet verkleinert, wird ein beliebiger Pod zum Löschen ausgewählt. %Das Verhalten Ihrer Anwendung sollte sich bei solch einer Operation aber nicht ändern.
	\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{description}
In der Beschreibung des ReplicaSets aufgelisteten Eigenschaften entsprechen genau den Anforderungen an die RiM LuP Mock-Services. Darüber hinaus zeigt sich, dass auch bei einfachen Services wie den Mocks, der Einsatz von mehreren Kopien (Replicas) des jeweiligen Pods aus folgenden Gründen sinnvoll ist:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Redundanz} Mehrere laufende Instanzen sorgen dafür, dass Fehler toleriert werden können.
	\item \textbf{Skalierbarkeit} Mehrere laufende Instanzen bedeuten, dass mehr Requests verarbeitet werden können.
	\item \textbf{Sharding} Verschiedene Replicas können unterschiedliche Teile einer Berechnung parallel durchführen.
\end{itemize}
Für Sharding gibt es bei den RiM LuP Mocks zwar keinen Anwendungsfall, die Redundanz und Skalierbarkeit können jedoch sehr wohl zur Gewährleistung der Robustheit eingesetzt werden. Es wird ein Satz gleicher Pods für jeden Mock-Service definiert und verwaltet. \glqq Genau dafür ist ein ReplicaSet gedacht. Es dient als clusterweiter Pod-Manager und stellt sicher, dass die richtigen Typen und die gewünschte Anzahl von Pods zu jeder Zeit laufen. Weil es ReplicaSets so einfach machen, Gruppen gleicher Pods zu erstellen und zu managen, sind sie die Bausteine für die verbreiteten Anwendungs-Deployment-Muster und sie liefern die Grundlage für das Selbstheilen unserer Anwendungen auf Infrastruktur-Ebene. Durch ReplicaSets verwaltete Pods werden in bestimmten Fehlersituationen automatisch neu geschedult, zum Beispiel, wenn
der Knoten ein Problem hat oder das Netzwerk unterbrochen wird.\grqq \cite{K8Einf2018}

Wird ein ReplicaSet definiert, wird damit eine Spezifikation für die zu erstellenden Pods und die gewünschte Anzahl von Replicas definiert. %Zusätzlich muss ein Weg definiert werden, wie die Pods gefunden werden sollen, die das ReplicaSet kontrolliert. \cite{K8Einf2018} Die Beziehung zwischen ReplicaSets und Pods ist wie bei allen Kubernetes Objekten nur lose gekoppelt, das Entkoppeln von Komponenten und deren Austauschbarkeit bzw. Ersetzbarkeit ein zentrales Thema, das überall in Kubernetes auftaucht.
\glqq Wie alle Konzepte in Kubernetes werden ReplicaSets über eine Spezifikation definiert. Alle ReplicaSets müssen einen eindeutigen Namen haben (definiert über das Feld metadata.name), einen spec-Abschnitt besitzen, der die Anzahl der Pods (Replicas) beschreibt, die zu jedem Zeitpunkt im Cluster laufen sollen, und ein Pod-Template, das den zu erstellenden Pod beschreibt, wenn die definierte Anzahl noch nicht erreicht ist.\grqq \cite{K8Einf2018}

Mit dem \verb|kubectl apply| Befehl erstellter Pod pod1-run ist durch ein ReplicaSet kontrolliert, wie in \autoref{lst_podDescribe} gezeigt wurde. Dieses ReplicaSet kann untersucht werden und seine Spezifikation wird in \autoref{lst_repSet} aufgelistet. 
\newpage
\lstinputlisting[language=ML, caption=ReplicaSet, label=lst_repSet, firstline=1, lastline=47]{listings/test-replicaSet.txt}

Wie die Ausgabe in \autoref{lst_repSet} zeigt, hat das ReplicaSet den Namen \textit{pod1-run-5c6fb6cbff}. Der Hash Wert im Namen deutet daran, dass das ReplicaSet automatisch erzeugt wurde. Als der Besitzer ist das \verb|Deployment|-Objekt \textit{pod1-run} eingetragen. Weiter folgt der obligatorische spec-Abschnitt mit der Anzahl von Replicas und Pod-Template Spezifikastion, der status-Abschnit wird zwecks Verkürzung weggelassen.

Diese Ausgabe kann als ein Muster zum Erstellen und Hochladen einer ReplicaSet Spezifikation in einer YAML-Datei verwendet werden, um zu zeigen, dass anhand der erhöhten Anzahl der Replicas mehrere Pods automatisch erstellt werden, wie \autoref{lst_createRS} entnommen werden kann.
\newpage
\lstinputlisting[language=ML, caption=Erstellung von Replicas, label=lst_createRS, firstline=1, lastline=52]{listings/create-rs_-w.txt}

Das ReplicaSet \textit{pod1-run} wird nach dem Hochladen der Datei erstellt und nach 35 Sekunden sind die beiden Pod Replicas am Laufen. Durch eine Untersuchung eines beliebigen Pods kann der Namen des verwaltenden \verb|ReplicaSet|-Objekts (oder eines anderen Objekts) gefunden werden, sofern die Verwaltung von dem Pod  ein Objekt tut.

Im Unterschied zur Darstellung beschrieben in \cite[Ein ReplicaSet über einen Pod finden]{K8Einf2018}, wird hier das verwaltende ReplicaSet nicht im Anmerkungsabschnitt mit einem \textit{kubernetes.io/created-by} Eintrag, sondern im \verb|ownerReferences|-Abschnitt vermerkt.

Das Skalieren des ReplicaSets nach der Erstellung funktioniert entweder auf dem imperativen Weg mit \verb|kubectl scale --replicas=n rs/<ReplicaSet Name>| oder dem deklarativen Weg in der YAML-Spezifikationsdatei, wie in \autoref{lst_scaleRS} vorgeführt wird.  
\newpage
\lstinputlisting[language=ML, caption=Skalieren von Replicas, label=lst_scaleRS, firstline=1,]{listings/scale-rs.txt}

Die Syntax des imperativen Befehls hat sich seitdem geändert, die Anmerkung von Hightower, Burns, Beda \cite{K8Einf2018} über die Bedeutung vom sofortigen Widerspiegeln der imperativen Änderungen auch in deklarativen Änderungen in der Versionsverwaltung bleibt unberührt. 

Es handelt sich bei den betrachteten RiM LuP Komponenten in beiden Fällen um Java Anwendungen. Aus Erfahrung ist bekannt, dass der Bedarf nach Arbeitsspeicher den Bedarf nach CPU Leistung übersteigt. 

Das Speicher-basierte automatische Skalieren in OpenShift Version 3.9 ist eine Technologievorschau Funktion und wird von Red Hat weder in der Produktion unterstützt noch für den produktiven Einsatz empfohlen. Im Gegensatz zum CPU-basierten automatischen Skalieren erfordert das Speicher-basierte automatische Skalieren, dass die Spezifikation des Autoscalers mit YAML anstelle der Verwendung des Befehls oc autoscale erfolgt. Optional kann die Mindestanzahl an Pods und die durchschnittliche Speicherauslastung, auf welche die Pods abzielen sollen, angegeben werden. Andernfalls werden vom OpenShift Container Platform-Server Standardwerte zugewiesen.\cite{OpenShiftMemScaling}

Im Konzept für die RiM LuP Mock-Services und den JMeter Lastgenerator wird nicht mit einer \textit{Notwendigkeit} des Skalierens gerechnet. Sobald ein Mock-Service hochgefahren wird, sorgen die eingestellten Speicher Requests und Limits dafür, dass er auf einem Knoten landen wird, der über genügend Ressourcen verfügt. Jedoch wird das Skalieren von RiM LuP Mock-Services dem \verb|horizontalen Pod-Autoscaler|-Objekt überlassen und somit automatisch verwaltet, um die hohe Verfügbarkeit der Mock-Services zu gewährleisten. 
\glqq Kubernetes unterscheidet zwischen horizontalem Skalieren, bei dem zusätzliche Replicas eines Pods erzeugt werden, und vertikalem Skalieren, bei dem die für einen bestimmten Pod erforderlichen Ressourcen verstärkt werden (zum Beispiel die CPU, die für den Pod notwendig ist). Ein vertikales Skalieren ist aktuell in Kubernetes nicht implementiert, aber in Planung.\grqq \cite{K8Einf2018} 

Da es sich beim RiM LuP um keine produktive (sondern eine Test-)Umgebung handelt, bietet diese eine tolle Möglichkeit, die Technologievorschau Funktion auszuprobieren. Sobald die Belegung des Speichers 90 \% des Limits oder CPU Auslastung 80 \% erreicht, wird die Anzahl an Replicas automatisch hoch skaliert. Dabei sollte die beabsichtigte Anzahl von Minimum 2 Replicas eine ständige Verfügbarkeit des Service garantieren. Aus der Konzept- und Wartungssicht ist automatisches Skalieren eine tolle Funktion, die im Rechenzentrum nicht verfügbar ist. Es werden einfach \textit{genug} Replicas hingestellt. Die Anwender müssen sich darüber keine Gedanken mehr machen und können an die explizite Kontrolle verzichten. Zudem ist die Einstellung einfach änderbar, sollte sich es später als notwendig herausstellen. Das Kubernetes \verb|Autoscaler|-Objekt wird mit \verb|kubectl autoscale rs <ReplicaSet Name> --min=2 --max=3 --cpu-percent=85| erzeugt, das zwischen zwei und drei Replicas skaliert und dabei einen CPU-Grenzwert von 85 \% nutzt. Am folgenden Beispiel wird demonstriert, wie es funktioniert. In der Ausgangssituation gibt es nur einen Pod namens \textit{pod1-rs-r2mch}, verwalteten durch das aus den vorigen Listings bereits bekannte ReplicaSet \textit{pod1-rs}:

\lstinputlisting[language=XML, caption=Die einzige Pod \textit{pod1-rs} Replica, label=lst_vorhpa, firstline=1, lastline=3]{listings/create-hpa.txt}

Mit dem genannten Befehl wird die imperative Erstellung des Autoscalers vorgeführt:
\begin{lstlisting}[language=sh, label=lst_autoscaler, caption=Erstellung des Autoscaler-Objekts]
>kubectl autoscale replicasets pod1-rs --min=2 --max=3 --cpu-percent=85
replicaset.apps "pod1-rs" autoscaled
\end{lstlisting}
Nach seiner Erstellung erfüllt der Autoscaler sofort seine Aufgabe und hebt die Anzahl der Pods auf 2 an, wie die darauf folgende Pods Abfrage mit \verb|oc get pods| zeigt:
\begin{lstlisting}[language=sh, label=lst_nachhpa, caption=Erstellung zweiter Pod \textit{pod1-rs} Replica durch das Skalieren]
>oc get pods
NAME                                      READY     STATUS              RESTARTS   AGE
pod1-rs-58s6t                             0/1       ContainerCreating   0          10s
pod1-rs-r2mch                             1/1       Running             0          23h
\end{lstlisting}
 Um diese Ressourcen anzuzeigen, zu bearbeiten oder zu löschen, können die normalen \verb|kubectl|-Befehle und die Ressource \verb|horizontalpodautoscalers| genutzt werden. Um sich viel Tippen zu ersparen, gibt es für \verb|horizontalpodautoscalers| auch die Abkürzung \verb|hpa|, analog zu \verb|rs| für \verb|replicasets|, wie \autoref{lst_hpa} im Anhang belegt. Dort wird auch der Funktionsmechanismus sichtbar. Der eben erzeugte Autoscaler \textit{pod1-rs} passt automatisch die Spezifikation des ReplicaSets \textit{pod1-rs} an. Im \verb|specs-|Abschnitt wird der Ausgangswert \verb|replicas: 1| sofort auf das eingestellte Minimum \verb|replicas: 2| (siehe die Ausgabe von  \verb|oc get rs pod1-rs -o yaml| ab Zeile .11, insbesondere die Z.28 verglichen mit der Ausgabe ab Zeile 76, insbesondere die Z.93 in \autoref{lst_hpa}) geändert.
 
 Das Erstellen von Pods durch ReplicaSets mit allen aufgelisteten Vorteilen, wird auch für die Migration von Rim LuP Mocks gute Grundlage für robuste Mock-Services mit einem automatischen Failover liefern. Nachdem die Erstellung und Verwaltung von Pods, der atomaren Einheiten in Kubernetes, geklärt wurde, wird ihre Konfiguration und Bereitstellung behandelt.
 
 \paragraph{Health-Checks} gehören zu jedem laufenden Container. Über einen \textit{Prozess-Health-Check} stellt Kubernetes sicher, 
 \glqq dass der Hauptprozess der Anwendung im Container immer läuft. Tut er es nicht, startet Kubernetes ihn neu. In den meisten Fällen ist ein einfacher Prozess-Check nicht ausreichend. Um das anzugehen, hat Kubernetes %außer der eben behandelten Readiness Health-Checks auch 
 Health-Checks für die Liveness von Anwendungen eingeführt.\grqq\cite{K8Einf2018}
 
 \textit{Liveness-Health-Checks} im Vergleich zu Prozess-Health-Checks 
 \glqq führen anwendungsspezifische Logiken durch, um sicherzugehen, dass die Anwendung nicht nur einfach weiterhin läuft, sondern auch korrekt arbeitet. Da diese Liveness-Health-Checks anwendungsspezifisch sind, müssen sie im Pod-Manifest definiert werden.\grqq\cite{K8Einf2018} 
 Die Mock-spezifischen Liveness-Health-Checks werden aus den im RiM Broker vorhandenen Alive-Checks übernommen, es sind GET oder POST Requests. 
  
 \glqq Es ist sinnvoll, Container-Images so wiederverwendbar wie möglich zu machen. Das gleiche Image sollte in allen Umgebungen genutzt werden können. Es ist sogar besser, wenn das gleiche Image so allgemein gehalten ist, dass es für verschiedene Anwendungen und Services eingesetzt werden kann.\grqq\cite{K8Einf2018} 
Die Container- bzw. Docker-Images wurden in der Containerisierungsphase parametrisiert und schließlich kann davon ein Gebrauch gemacht werden. Hier kommen ConfigMaps und Secrets ins Spiel. 

\begin{description}
	\item[\glqq ConfigMaps]  werden verwendet, um Konfigurationsinformationen für Workloads bereitzustellen. Dabei kann es sich entweder um feingranulare Informationen (einen kurzen String) oder um zusammengestellte Werte in Form einer Datei handeln. Secrets ähneln ConfigMaps, konzentrieren sich aber darauf, der Workload vertrauliche Informationen verfügbar zu machen. Sie lassen sich nutzen, um zum Beispiel Credentials oder TLS-Zertifikate bereitzustellen.\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{description}
ConfigMap kann als ein Kubernetes-Objekt betrachtet werden, das ein kleines Dateisystem definiert. Oder als einen Satz Variablen, die genutzt werden können, um die Umgebung oder Befehlszeile für die Container zu definieren. 
\glqq Entscheidend ist, dass die ConfigMap mit dem Pod kurz vor dessen Ausführung verbunden wird. So können das Container-Image und die Pod-Definition selbst in vielen Anwendungen genutzt werden, indem einfach die verwendete ConfigMap geändert wird.\grqq\cite{K8Einf2018}
\newpage
\glqq Es gibt drei relevante Wege, eine ConfigMap einzusetzen:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dateisystem} Eine ConfigMap wird in einen Pod gemountet. Dann wird für jeden Eintrag eine Datei erstellt, die auf dem Schlüsselnamen basiert. Der Inhalt dieser Datei ist jeweils der zugehörige Wert.
	\item \textbf{Umgebungsvariable} Eine ConfigMap kann genutzt werden, um den Wert einer Umgebungsvariablen dynamisch zu setzen.
	\item \textbf{Befehlszeilenargument} Kubernetes unterstützt das dynamische Erstellen der Befehlszeile für einen Container, wobei die Werte aus einer ConfigMap genutzt werden.\grqq\cite{K8Einf2018}
	\\
	\par
\end{itemize}
\par
Umgebungsvariablen und Befehlszeilenargument sind die Anwendungsfälle, die sich für dieses Konzept eignen. Eine ConfigMap mit den Werten für die \verb|MOCK, SOAPMOCKNAME, PROJECTFILE| Umgebungsvariablen wird bevorzugt, weil sie sich als selbsterklärend und in der OpenShift Console gut editierbar erweist. 
%Die Erstellung mit dem Befehlszeilenargument für die direkte Übergabe an den \verb|mockservicerunner.sh| Shell-Skript zum Starten des Mock-Service durch die SoapUI Software ist auch möglich, wird aber nicht benutzt.
 Eine ConfigMap für jeden SoapUI Mock-Service wird erstellt, um den vorbereiteten generischen SoapUI Mock-Service Image jeweils zur Laufzeit so zu spezialisieren, dass alle Mock-Service Varianten bereitgestellt werden. Auf dem imperativen Weg kann die ConfigMap aus der vorbereiteten Textdatei mit dem Befehl \verb|kubectl create configmap <config-Name> --from-file=<config-Datei.txt>| erzeugt werden. Die Erstellung aller 4 ConfigMaps für RiM LuP SoapUI Mock-Services ist \autoref{lst_configmaps_SoapUI} zu sehen.

ConfigMaps und Secrets sind eine tolle Möglichkeit, die Anwendungen mit einer dynamischen Konfiguration zu versehen. Sie ermöglichen es, ein einzelnes Container-Image zu bauen, das für alle vier Mock-Services eingesetzt wird.
\glqq Das Trennen der Konfiguration vom Anwendungscode macht den Service zuverlässiger und besser wiederverwendbar.\grqq \cite{K8Einf2018}

Es kann natürlich die Frage gestellt werden, wie kann eine Übergabe von komplexeren Konfigurationen realisiert werden. Ein kanonisches Beispiel dafür geben Hightower, Burns, Beda an. 
\glqq Dort gibt es einen Container, der Web-Requests bedient, und einen, der das Dateisystem mit einem Git-Remote-Repository synchronisiert.\grqq\cite[Pods]{K8Einf2018}

Das beschreibt punktgenau den Mock-Service Anwendungsfall. Die Verwendung von fortgeschrittenen Mustern, wie zum Beispiel dem \textit{Single-Node-Muster Sidecar} für eine dynamische Konfiguration \cite{distSystK8s2018} der RiM LuP Komponenten, wäre von Vorteil.%, der Knackpunkt liegt jedoch wohl außerhalb des Rahmens dieser Arbeit. %Ein strenger Einsatz von der Versionskontrolle auch für die Konfigurationsartefakte (z.B. XML und JMX Definitionsdateien), das Aufwand bzw. Kosten / Nutzen Verhältnis u.a. sind alles Themen, die vorerst behandelt werden müssten. 

%Volume mappen
\paragraph{Der Wert der Immutabilität} liegt für RiM LuP Migration in der Einfachheit. Es wird ein verteiltes System gebaut, das sich an den Prinzipien der unveränderlichen (immutablen) Infrastruktur orientiert.\cite{K8Einf2018} In diesem Konzept für eine \textit{prototypische} Migration werden die Container als unveränderlich (immutable) betrachtet. Das hat die Nebenwirkung, das sie nach jeder Änderung neu gebaut und ausgerollt werden müssen. Angesichts der Tatsache, dass es in Wirklichkeit nur selten vorkommt und die Pipeline dies im größten Umfang automatisiert tut, ist es hinnehmbar. Der Vorteil ist, dass die Infrastruktur dadurch verständlicher und besser nachvollziehbar wird.

\subsection{Mock-Service und Bereitstellung}\label{subsec_mockservice}
Die Bereitstellung nach jeder Änderung richtet die Aufmerksamkeit zum Thema Deployment. Mit Deployments können einfach und zuverlässig neue Software-Versionen ausgerollt werden – ohne Ausfallzeiten oder Fehler.\cite{K8Einf2018}

\begin{description}
	\item[\glqq Deployment-Objekt] 
	existiert, um das Releasen neuer Versionen zu managen. Deployments repräsentieren deployte Anwendungen über eine bestimmte Software-Version hinaus. Zudem ermöglichen es Deployments, einfach von einer Version Ihres Codes zur nächsten zu wechseln. Dieser »Rollout«-Prozess ist konfigurierbar und er geht vorsichtig vor. Er wartet eine definierbare Zeit zwischen dem Upgraden einzelner Pods ab. Zudem nutzt er Health-Checks, um sicherzustellen, dass die neue Version der Anwendung korrekt funktioniert, und er stoppt das Deployment, wenn zu viele Fehler auftreten.\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{description}
Offensichtlich ist dieses Kubernetes-Objekt viel mächtiger als für das einfache, unkritische und seltene Ausrollen neuer Version von einem RiM LuP Mock-Service benötigt wird. Dennoch wird ein \verb|Deployment|-Objekt (oder ähnliches \verb|DeploymentConfiguration|-Objekt verwendet. So wie ReplicaSets Pods verwalten, verwalten Deployments Replica-Sets. Das ist auch für einfache Services nützlich. Wie bei allen Beziehungen in Kubernetes, wird diese Verbindung durch Labels und einen Label-Selektor definiert.\cite{K8Einf2018}

\begin{quote}
	\glqq Bei Deployments handelt es sich um deklarative Objekte, die eine deployte Anwendung beschreiben. Die beiden wichtigsten Operationen bei einem Deployment-Objekt sind das Skalieren und das Anwenden von Updates.\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{quote}
Um ein Deployment nach oben zu skalieren, wird die YAML-Datei bearbeitet und die Anzahl der Replicas erhöht. Nach dem Speichern und Einchecken der Änderung kann das Deployment mithilfe des Befehls \verb|kubectl apply -f <Deployment.yaml>| aktualisiert werden. Ein anderer häufige Anwendungsfall für das Aktualisieren eines Deployments ist das Ausrollen einer neuen Version der Software, dazu wird das Container-Image in der Deployment-YAML-Datei angepasst und wieder mit \verb|kubectl apply| das Deployment aktualisiert. Dabei ist es nützlich, eine Anmerkung (\verb|annotations |Feld) in das Template für das Deployment einzufügen, um Informationen über das Update einzutragen. \cite{K8Einf2018}

Es kann eine Frage gestellt werden, wie kann das erarbeitete Konzept im Netzwerk zur Verfügung gestellt und gefunden werden?
\glqq Während die dynamische Natur von Kubernetes viele Dinge einfach macht, sorgt sie auch für Probleme, wenn es darum geht, diese Dinge zu \textit{finden}. Der größte Teil der klassischen Netzwerk-Infrastruktur wurde nicht für den Umfang an Dynamik gebaut, die Kubernetes erzeugt.\grqq \cite{K8Einf2018} 
\glqq Der allgemeine Begriff für diese Form von Problemen und Lösungen ist \textit{Service-Discovery}.\grqq \cite{K8Einf2018} 
\glqq Das Domain Name System (DNS) ist das traditionelle System zum Service-Discovery im Internet. Für das Internet ist das ein großartiges System, aber in der dynamischen Welt von Kubernetes kann es nicht mithalten.\grqq \cite{K8Einf2018} 
\glqq Eine echte Service-Discovery beginnt in Kubernetes mit einem \verb|Service|-Objekt.\grqq \cite{K8Einf2018}

\begin{description}
	\item[\glqq Das Service-Objekt] ist eine Möglichkeit, einen benannten Label-Selektor zu erstellen. Labels liefern Metadaten zum Identifizieren von Objekten, dabei handelt es sich um grundlegende Elemente des Objekts, die zum Gruppieren, Anzeigen und Handhaben genutzt werden. Sie haben eine einfache Syntax, es handelt sich um Schlüssel/Wert-Paare, bei denen sowohl der Schlüssel wie auch der Wert durch Strings repräsentiert werden.\grqq \cite[Labels und Annotations]{K8Einf2018}
\end{description}

So wie mit \verb|kubectl run| einfach ein Kubernetes-Deployment erzeugt werden kann, ähnlich kann mit \verb|kubectl expose| ein Service erstellt werden. \cite{K8Einf2018} Alternativ geht es auch während der Erstellung von Deployment mit der Option \verb|--expose=true|, wie der Befehl \verb|kubectl run --help| dokumentiert. Das gleiche gilt für das mit \verb|oc| erstellbare \verb|DeploymentConfiguration|-Objekt von OpenShift.

\glqq Der Service gibt einfach einem Selektor einen Namen und legt fest, über welche Ports mit diesem Service gesprochen werden kann. Der Befehl \verb|kubectl expose| holt sich dabei den Label-Selektor und die relevanten Ports (in diesem Fall 8080) praktischerweise direkt aus der Deployment-Spezifikation. Zudem wird diesem Service ein neuer Typ von virtueller IP namens Cluster-IP zugewiesen. Dabei handelt es sich um eine spezielle IP-Adresse, die das System per Load Balancing auf alle Pods verteilt, die durch den Selektor gefunden werden. Weil die Cluster-IP virtuell ist, bleibt sie stabil und kann auch als DNS-Adresse angegeben werden.\grqq \cite{K8Einf2018}

Darüber hinaus kann das \verb|Service|-Objekt über einen Readiness-Check helfen, herauszufinden, welche der Pods bereit sind, Requests zu beantworten. Ein Deployment kann z.B. mit dem Befehl \verb|kubectl edit deployment/<Deployment-Name>| schnell bearbeitet werden, ohne es in einer YAML-Datei speichern zu müssen, wenn der Container-Spezifikation Abschnitt um die \verb|readinessProbe| Konfiguration ergänzt werden soll. Damit werden die Pods durch das Deployment so aufgesetzt, dass die Bereitschaft regelmäßig im eingestellten Intervall geprüft wird, sobald der Pod hochgefahren wurde. Schlägt gewählte Anzahl Prüfungen nacheinander fehl, wird der Pod als nicht bereit angesehen. 
\glqq Meldet sich der Pod auch nur einmal wieder zurück, wird er wieder als bereit betrachtet. Nur Pods, die als bereit angesehen werden, erhalten auch Verkehr.\grqq\cite{K8Einf2018} Dieser Readiness-Check ist eine Möglichkeit für einen überlasteten oder angeschlagenen Mock dem System mitzuteilen, dass er keinen Verkehr mehr erhalten möchte.\cite{K8Einf2018}

Für jeden Mock-Service wird ein \verb|Service|-Objekt erstellt und verwendet. Durch die Kombination aus Readiness- und Liveness-Proben kann besser sicherstellt werden, dass nur gesunde Container mit den Mocks im Cluster laufen.\cite{K8Einf2018} Durch sie und durch das \verb|Service|-Objekt unterstützte Last-Verteilung wird die hohe Verfügbarkeit unterstützt. Die Services werden für die Erreichbarkeit von außerhalb des Clusters noch um eine OpenShift Route ergänzt.


\begin{description}\label{desc_ingress}
	\item[Route] in der OpenShift Container Plattform macht einen Service unter einem  externen DNS Hostnamen wie \verb|www.example.com| verfügbar, sodass externe Klienten außerhalb des Cluster ihn über den Namen erreichen können. Sie ist gleichzeitig eine Lösung für Last-Verteilung von Red Hat, die noch vor Ingress entwickelt wurde. Aktuell stehen Routen für folgende Protokolle zur Verfügung: HTTP, HTTPS (SNI), WebSockets, TLS (SNI).\cite[Einstieg]{DBCS2019}
\end{description} 

Dies benötigt Erläuterung. \glqq Obwohl Pods und Services auf Kubernetes ihre eigenen IP-Adressen haben, sind diese IP-Adressen nur innerhalb des Kubernetes Clusters erreichbar und nicht für externe Klienten zugänglich. Das \verb|Ingress|-Objekt in Kubernetes ist zwar noch in der Betaphase (Anmerkung: hinzugefügt in Kubernetes v1.1 \cite{k8sIngress2019}), soll der Kubernetes-Plattform jedoch signalisieren, dass ein bestimmter Dienst für die Außenwelt zugänglich sein muss. Es enthält die erforderliche Konfiguration, z. B. eine extern erreichbare URL, SSL und mehr.\grqq \cite{routeVSingress2018}
%, ist entworfen, um der Kubernetes Plattform zu signalisieren, dass ein bestimmter Service für die Außenwelt zugänglich sein muss und es enthält die benötigte Konfiguration  wie eine von außen erreichbare URL, SSL und vieles mehr. 
\begin{description}
	\item[Ingress] macht HTTP- und HTTPS-Routen von außerhalb des Clusters für Services innerhalb des Clusters verfügbar. Das Verkehrsrouting wird durch Regeln gesteuert, die in der Ingress-Ressource definiert sind. Ein Ingress kann so konfiguriert werden, dass von außen erreichbare URLs für Services bereitgestellt werden, die Last verteilt wird, SSL terminiert wird und namensbasiertes virtuelles Hosting angeboten wird. \cite{k8sIngress2019}
\end{description}

Noch vor der Einführung von \verb|Ingress|-Objekten in Kubernetes hat Red Hat ein Konzept namens \verb|Route| für den gleichen Zweck (mit zusätzlichen Funktionen, wie der Aufteilung des Datenverkehrs zwischen mehreren Backends, Sticky - Sessions usw.) entwickelt.
 Wenn ein \verb|Route|-Objekt in OpenShift erstellt wird, wird es vom integrierten HAProxy Last-Verteiler abgerufen, um den angeforderten Service mit der angegebenen Konfiguration extern verfügbar zu machen. Obwohl Openshift diesen HAProxy-basierten integrierten Last-Verteiler anbietet, besitzt es eine modulare Architektur die ermöglicht, dass er mit NGINX, NGINX Plus oder externen Last-Verteilern ersetzt werden kann.\cite{routeVSingress2018}
 
 In dem angegebenen Blog Beitrag wird weiter behandelt, dass das Erstellen eines Ingress-Objekts keine eigenen Auswirkungen haben sollte und erfordert einen Ingress-Controller auf der Kubernetes-Plattform, um die vom Ingress-Objekt definierten Konfigurationen zu erfüllen. 
 \glqq Seit der Veröffentlichung von Red Hat OpenShift 3.10 (Anmerkung: DBCS OpenShift Plattform nutzt Version 3.9.x, Stand Mai 2019) werden Ingress-Objekte neben Route-Objekten unterstützt. Die Implementierung des Red Hat OpenShift-Ingress-Controllers überwacht Ingress-Objekte und erstellt eine oder mehrere Routen, um die angegebenen Bedingungen zu erfüllen. Wenn das Eingangsobjekt geändert wird, synchronisiert der Red Hat OpenShift Ingress Controller die Änderungen und wendet sie auf die generierten Routen-Objekte an. Diese werden dann vom eingebauten HAProxy Last-Verteiler übernommen.\grqq \cite{routeVSingress2018}

Aufgrund der OpenShift Version sind \verb|Ingress-|Objekte in der DBCS Plattform zurzeit noch nicht unterstützt. Nachdem ein Service für die Mocks erfolgreich erstellt wird, wird also eine Route hinzugefügt, um die Mock-Services von außen, für die Konnektoren des RiM Brokers in den Abnahmeumgebungen erreichbar zu machen. Das erfolgt mit dem Befehl \verb|oc expose service <Mock-Sevice> --name=<Mock-Sevice>|, über \verb|--hostname=| kann die Anpassung des Routenamens erfolgen.

Wenn die Beziehung zwischen den Konnektoren des Test-Objekts und den Mock-Services betrachtet wird, ergibt sie einen Anwendungsfall für die Route, weil die aktuellen RiM Abnahme Umgebungen außerhalb des OpenShift/Kubernetes Clusters im RZ sind, wie im \autoref{sec_rimLuP} beschrieben ist. Sie werden zwar in der selben Compute-Net Netzwerkzone (siehe \autoref{sssec_net}), aber auf außerhalb der DBCS Plattformen betrieben. Der Anwendungsfall wird sich ändern, sobald eine RiM Abnahme Umgebung auf DBCS Plattform bereitgestellt wird. Die Route wird dann nicht mehr gebraucht, weil sie nur für die Kommunikation außerhalb des Clusters benötigt wird.

\subsection{Muster für verteilte Systeme -- Mock-Services}\label{sub_mockmuster}
\paragraph{Beim Muster für lastverteiltes repliziertes Serving} \glqq ist jeder Server identisch zu den anderen Servern und alle können Last aufnehmen. Das Muster besteht aus einer skalierbaren Zahl von Servern mit einem vorgeschalteten Load Balancer. Dieser arbeitet meist entweder vollständig als Round-Robin oder er nutzt irgendeine Form der Session Stickiness.\grqq\cite{distSystK8s2018}

Im vorigen \autoref{subsec_mockservice} behandeltes Thema der Mock-Service Bereitstellung stellt einen Anwendungsfall für das einfachste \textit{verteilte} Muster \cite{distSystK8s2018} dar. In diesem Fall sind die Server einzelne Replicas des zugehörigen Mock-Service. Da sich um einfache zustandslose (stateless) Simulationen externer Services mit statischem Inhalt handelt, wird keine Form der Session Stickiness benötigt. Dieses wird in \autoref{fig_replservice} veranschaulicht.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{replservice}
	\caption{Einfacher replizierter, zustandsloser Service Quelle:\cite{distSystK8s2018}}
	\label{fig_replservice}
\end{figure}

Zustandslose Systeme werden repliziert, um Redundanz und Skalierbarkeit zu ermöglichen. Egal wie klein der Service ist, mindestens zwei Replicas werden gebraucht, um einen Service mit einem ''Highly Available'' Service Level Agreement (SLA) anbieten zu können.\cite{distSystK8s2018} Die Mock-Services werden nur während des Lasttests gebraucht und nicht außerhalb RiM LuP genutzt. Die Aussage vom Zitat gilt für die hohe Verfügbarkeit \textit{im Rahmen des RiM Lasttests.}

So kann bei einem Rollout, oder Abstürzen der Software, auf die andere Replica(s) des Service zugegriffen werden. Wenn Services größer werden, werden sie auch repliziert, um mehr Anwender/Requests zu unterstützen. Horizontal skalierbare Systeme können mehr und mehr Requests bedienen, indem mehr Replicas aufgesetzt werden – siehe \autoref{fig_hscaling}. Dies lässt sich über das Muster für \textit{lastverteiltes repliziertes Serving} umsetzen.\cite{distSystK8s2018}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{hscaling}
	\caption{Horizontales Skalieren einer replizierten, zustandslosen Anwendung Quelle:\cite{distSystK8s2018}}
	\label{fig_hscaling}
\end{figure}


\section{JMeter Lastgenerator}\label{sec_jmeterloadgen}
%Job nutzen
Bisher wurden lang laufende Prozesse, wie die Mock-Services, betrachtet. Diese Art von Anwendungen läuft so lange, bis sie entweder
aktualisiert und neu bereitgestellt sind, oder der Service nicht mehr benötigt und gestoppt wird.
Die Rolle der JMeter Software im RiM LuP und ihre Arbeitsweise unterscheiden sich von solchen Services wesentlich. 

Die JMeter Software und ihre Funktion ist bereits bekannt. Dabei handelt es sich beim LuP jedes mal um 3 identische Skripts, welche der Controller (Master) verteilt. Die JMeter-Slaves arbeiten sie bis zum Schluss ab, wie im \autoref{sec_loadgen} beschrieben ist. Es ist im Grunde eine kurzlebige, einmalig laufende Aufgabe, wenn sie auch drei mal parallel gestartet und abgearbeitet wird.  Wenn diese Funktionsweise und der Anwendungsfall betrachtet und analysiert werden, bietet es sich an, ein anderes Kubernetes-Objekt wegen seiner Funktion anzuwenden.

\subsection{Kubernetes Job-Objekt}
Durch die Abstraktion der Kubernetes-API und durch den Einsatz von geeigneten Mustern, können ganze Teile der Infrastruktur vereinfacht oder ersetzt werden. Welche Lösung für die Umsetzung der Lastgenerierung vorgeschlagen wird, behandelt folgender Text.
\paragraph{Ein Job-Objekt} wird eingesetzt, welches dafür gedacht ist, solche Aufgaben zu unterstützen (siehe \autoref{sec_jmeterloadgen}).\cite{K8Einf2018}  
Für den RiM LuP JMeter Lastgenerator wird deswegen ein passendes Konzept erarbeitet, in welchem keine ReplicaSets oder das Skalieren mit einem Pod-Autoscaler genutzt werden, sondern der Einsatz vom \verb|Job|-Objekt für die Umsetzung der Lastgenerierung durch die JMeter Software in Kubernetes erprobt wird.
\begin{quote}
	\glqq Ein Job erzeugt einen Pod, der bis zum erfolgreichen Beenden läuft (zum Beispiel mit Exitcode 0). Im Gegensatz dazu wird ein regulärer Pod unabhängig vom Exitcode immer wieder neu starten.\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{quote} 
\glqq Jobs sind für Dinge nützlich, die nur einmal erledigt werden sollen, wie zum Beispiel eine Datenbankmigration oder ein Batchjob.\grqq\cite{K8Einf2018} Im Grunde kann auch der RiM LuP Testskript gestartet im JMeter für einen Batchjob gehalten werden.
\begin{description}
	\item[\glqq Job-Objekt] ist für das Erstellen und Verwalten von Pods verantwortlich, die in einem Template in der Job-Spezifikation definiert sind. Diese Pods laufen normalerweise bis zu einem erfolgreichen Abschluss. Das \verb|Job|-Objekt koordiniert das Ausführen einer Anzahl von parallel laufenden Pods.\grqq \cite{K8Einf2018}
\end{description}

\subsection{Job-Muster}\label{sub_jobmuster}
Jobs in Kubernetes sind dazu entworfen, batch-artige Workloads zu managen, bei denen Arbeitsaufgaben von einem oder mehreren Pods abgearbeitet werden. Aufgrund dessen eignen sie sich für die Umsetzung der Lastgenerator Komponente für RiM LuP. Nach diesem Konzept muss die verteilte Infrastruktur mit insgesamt 4 JMeter Software Instanzen nicht eins zu eins abgebildet werden, weil ein passendes Job-Muster sie ersetzen wird. Die 3 JMeter-Slave Instanzen werden im Endeffekt das Selbe tun, was ein Job-Muster inhärent tun kann. Dieses Job-Muster wird durch die zwei zentralen Attribute eines Jobs definiert:
\begin{itemize}
	\item die Anzahl der Job-Abschlüsse (completions) und
	\item die Anzahl der Pods, die parallel laufen (parallelism). \cite{K8Einf2018}
\end{itemize}
Ein Job-Muster Typ mit \verb|completions| und \verb|parallelism| auf 3 gesetzt, wird anstelle des Lastgenerators für den RiM LuP verwendet. In \autoref{tab_jobMusterTyp} sind alle Job-Muster zusammen mit den Werten für ihre Konfiguration aufgeführt.
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |p{0.71in}|p{1.2in}|p{1.8in}|c|c| }
	\hline
	Typ & Anwendungsfall & Verhalten & completions & parallelism \\
	\hline
	\hline
	\footnotesize Einmalig & 
	\footnotesize Datenbankmigration & 
	\footnotesize Ein einzelner Pod läuft einmal, bis er erfolgreich abgeschlossen wurde &
	\footnotesize 1 &
	\footnotesize 1 \\
	\hline
	\footnotesize Parallel mit definiertem Ende & 
	\footnotesize Mehrere Pods arbeiten parallel an Aufgaben & 
	\footnotesize Einer oder mehrere Pods laufen einmal oder mehrfach, bis eine definierte Anzahl erreicht ist & 
	\footnotesize 1+ & 
	\footnotesize 1+ \\
	\hline
	\footnotesize Work-Queue: parallele Jobs &
	\footnotesize Mehrere Pods arbeiten eine zentrale Work-Queue ab &
	\footnotesize Einer oder mehrere Pods laufen einmalig bis zu einem erfolgreichen Abschluss &
	\footnotesize 1 & 
	\footnotesize 2+ \\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Job-Muster Typen \cite{K8Einf2018}}
	\label{tab_jobMusterTyp}
\end{table}
Es ist sichtbar, dass die parallelen Jobs mit einem definierten Ende, eine Möglichkeit bieten, mehrere Pods laufen zu lassen (entspr. parallelism), bis die Aufgabe durch die Pods mehrmals erfolgreich abgeschlossen wurde (entspr. completions). Es sind einige Schritte dafür notwendig. Zunächst muss ein Pod erstellt und an die Kubernetes-API übergeben werden. Das geschieht durch einen Pod-Template in der Job-Konfiguration. Läuft der Job, muss der entsprechende Pod bis zum erfolgreichen Abschluss überwacht werden. Schlägt ein Job fehl, ist der Job-Controller dafür verantwortlich, den Pod so lange neu zu erstellen, bis der Job erfolgreich beendet wurde.\cite{K8Einf2018} Das entspricht dem LuP Anwendungsfall und das Risiko, dass ein richtig konfigurierte Job Pod aus einem Grund ausfällt, kann akzeptabel verringert werden.

Es gibt mehrere Wege, um einen einmaligen Job in Kubernetes zu erstellen. Am einfachsten geht es mit \verb|kubectl|\cite{K8Einf2018}:
\lstinputlisting[language=sh, caption=Erstellung eines Batchjobs, label=lst_createjob, firstline=1, lastline=11]{listings/create-job.txt}
Bemerkenswert ist der interessante Unterschied, welcher in \autoref{lst_createjob} gezeigt wird: \verb|oc| mit der gleichen Option wie \verb|kubectl| erstellt keinen Job, sondern einen Pod. Die Option \verb|--restart| gibt an, welches Objekt erzeugt werden soll; zulässige Werte sind \verb|[Always, OnFailure, Never]|. Mit \verb|Always| wird ein Deployment erzeugt, mit \verb|OnFailure| ein Job. Wenn die Option auf \verb|Never| gesetzt wird, ein regulärer Pod wird erstellt. Folglich muss für die Job Erstellung das Kommando \verb|kubectl| mit der Option \verb|--restart=OnFailure| genutzt werden.

Mit diesem Ansatz, dass ein Kubernetes \verb|API|-Objekt der höheren Ebene verwendet wird, um die Migration durchzuführen,  kann der Konfigurations- und Wartungsaufwand gegenüber einer Lösung mit Master-Slave Konfiguration der JMeter Software, wesentlich reduziert werden. Die Erstellung und Überwachung der Job Pods wird anhand der deklarativen Job-Konfiguration ein automatischer Job-Controller übernehmen. Eine separate Bereitstellung von Pods  mit JMeter-Slave Instanzen, sowie des JMeters in der Master Rolle, wird nicht mehr benötigt. Abgesehen von Problemen mit der JMeter RMI Konfiguration über verschiedene Sub-Netze und Proxies hinaus, wird auch der Bedarf nach einem InfluxDB- und Grafana-Service wegfallen. Diese Services werden als Teile einer Umsetzung des verteilten Lasttests eingesetzt, welche auf dem Konzept von diesem \cite{LuPonK8s2018} kubernauts.io Blog Beitrag aufbaut. Der Ansatz wurde vor dieser Konzipierung untersucht, wird jedoch nicht übernommen.

\subsection{Koordinierte Batch-Verarbeitung Muster}\label{sub_jobdistmuster}
Im vorigen \autoref{sub_jobmuster} wurde Muster zur einen einfachen Batch-Verarbeitung eingeführt. Ein Duplizieren und Erzeugen verschiedener Ergebnisse ist oft ein wichtiger Teil der Batch-Verarbeitung. Manchmal ist es genauso wichtig, mehrere Ergebnisse wieder zusammenzubringen, um eine aggregierte Ausgabe herzustellen. Eine generische Darstellung solch eines Musters ist in \autoref{fig_batchagregg}.\cite{distSystK8s2018}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{batchagregg}
	\caption{Ein generisches Batch-System mit paralleler Arbeitsaufteilung und Aggregation der Ergebnisse (angepasst)  Quelle:\cite{distSystK8s2018}}
	\label{fig_batchagregg}
\end{figure}

Die Anwendung beim JMeter Batch-Job liegt nahe, weil die Berichte vom Testdurchlauf erzeugt werden, um den Lasttest auszuwerten. Im bestehenden RiM LuP System aggregiert diese Berichte die JMeter Software Instanz in der Master Rolle. Es wäre von Vorteil, die Aggregierung auch in Kubernetes umzusetzen, weil die Master-Rolle ersatzlos abgelöst wird.
\glqq Das vermutlich kanonischste Beispiel dieser Aggregation ist der Reduce-Teil eines MapReduce-Musters. Man sieht leicht, dass der Map-Schritt ein Beispiel für das Sharding einer Work Queue ist und der Reduce-Schritt eines für die koordinierte Verarbeitung, der eine große Zahl von Ergebnissen schließlich in einen einzigen aggregierten Response zusammenbringt. Aber es gibt eine Reihe verschiedener Aggregats-Muster für die Batch-Verarbeitung\grqq\cite{distSystK8s2018} Sie werden im Rahmen dieser Konzipierung nicht weiter behandelt.


\subsection{Datenaufbewahrung}\label{subsec_persistence}
%persistent Volume nutzen für die logs und reports
Das Docker-Image zum Ausführen der JMeter Container ist so konfiguriert, dass nach dem automatischen Start ein Bericht und Log über den Testverlauf geschrieben werden. 
%Es ist In den vorigen Unterabschnitten wurde beschrieben, dass die einzelnen Job Pods so konfiguriert sind selbstständig ein Berichts und Logs schreiben. 
Wie diese Dateien dauerhaft gespeichert werden, dass sie auch nach dem Abschluss und Löschung der Job Pods erhalten bleiben, wird in diesem letzten Unterabschnitt der Konzipierung behandelt. Es wird eine Lösung zum Persistieren der Daten vorgeschlagen. Die Möglichkeiten sind durch ihre Verfügbarkeit in der DBSC OpenShift Umgebung der DB Systel gegeben.
\paragraph{\glqq Ein persistentes Volume} ist eine Storage-Location mit einer Lebensspanne, die unabhängig von jedem Pod oder Container ist.\grqq \cite{K8Einf2018} Das ist für persistente Storage-Lösungen sehr nützlich, bei denen die On-Disk-Repräsentation der Daten auch dann weiterleben soll, wenn die Container mit der Anwendung abstürzen oder auf andere Maschinen verschoben werden. \glqq Gelangt die Anwendung auf eine andere Maschine, sollte sich das Volume mitbewegen und die Daten so geschützt werden.\grqq\space 
Durch das Auslagern des Data Storage als persistentes Volume kann das erreicht werden. Persistente Volumes sind für klassische Anwendungen nützlich, die Storage-Bedarf haben.\cite{K8Einf2018}

Weil Job Replicas nach dem erfolgreichen Abschluss automatisch beendet werden und verschwinden, werden damit auch die erzeugten Artefakte gelöscht. Ein gemountetes persistentes Volume kann dafür sorgen, dass die Daten nach dem Beenden und Löschen der Pods weiter für die Auswertung erhalten bleiben.

Kubernetes unterstützt verschiedene Laufwerkstypen für persistente Volumes.\cite{k8sPerStorage} Viele Cluster nutzen ein dynamisches Volume-Provisioning. Dabei erstellt der Cluster-Operator ein oder mehrere \verb|StorageClass|-Objekte. Wurde eine StorageClass für ein Cluster erzeugt, kann in PersistentVolumeClaims (siehe im folgenden Text) darauf Bezug genommen werden, anstatt ein bestimmtes persistentes Volume anzugeben. Die StorageClass wird in der DBCS Plattform eingesetzt, dabei ist die Auswahl auf 2 AWS Optionen beschränkt:
\\
\begin{itemize}\item \textbf{EBS} (Elastic Block Storage) sind "virutelle Platten", die sich an beliebige Instanzen der gleichen Availability-Zone anbinden lassen. Hierbei sind dann für die Pods entsprechende Node-Selektoren zu setzen, damit die Pods auf die gleiche Availability-Zone fixiert werden.\item \textbf{EFS} (Elastic File System) ist ein Netzwerkstorage, im Grunde genommen klassisches NFS, das von AWS Availability-Zonen-übergreifend zu Verfügung gestellt wird. \textit{Die Pods eines Projekts können aus verschiedenen Availability-Zonen und sogar zeitgleich auf das Storage zugreifen.}\cite{DBCSOpenShiftEinstieg}\\
\end{itemize}

Die letztere EFS StorageClass entspricht den JMeter Job Ansprüchen, indem der zeitgleiche Zugriff von mehreren Job-Replicas unterstützt wird. Ein EFS Volume kann als ein Ablageort für die generierten Bericht- und Logdateien dienen. Dieser ist anhand der Parametrisierung (siehe \verb|CMD| Anweisung in \autoref{dockerfile_jmeter}) des JMeter Docker-Image umsetzbar. Die Verwendung von einem  Volume für einen Pod erfolgt über ein \verb|PersistentVolumeClaim|-Objekt. Das Feld \verb|selector| in seiner Definition nutzt Labels, um das passende Volume zu finden. Diese Art von Indirektion hat einen Zweck. Es dient dazu, die Pod-Definition von der Storage-Definition zu isolieren.
Durch den Einsatz von Volume Claims kann die Pod-Spezifikationen unabhängig von der Cloud gehalten werden. Es werden einfach verschiedene Volumes für verschiedene Clouds erstellt. Um sie miteinander zu verbinden, wird ein PersistentVolumeClaim genutzt.\cite{K8Einf2018}

\paragraph{Dateien vom Container kopieren}
Regelmäßig werden Tester nach einem LuP die Dateien von einem JMeter Remote-Container auf einen lokalen Rechner kopieren müssen, um sich die Berichte und Logs von einem LuP Durchlauf anzuschauen. 
Sie werden von jedem Job Pod anhand der JMeter Software übergebenen Parameter (siehe \verb|CMD| Anweisung in \autoref{dockerfile_jmeter}) generiert und im persistenten Volume gespeichert. Diese Dateien können mit dem Befehl \verb|kubectl cp <Pod-Name>:<Pfad>/<Quell-Datei> ./<Ziel-Datei>| auf den lokalen Rechner kopiert werden. Für den späteren Zugriff wird ein langlaufender Caddy-Pod mit dem selben Mount verwendet. %Bestimmt gibt es elegantere Lösungen, z.B. ein Sidecar Muster für eine Weiterleitung der Daten kommt in den Sinn. 
Diese vorgeschlagene Lösung erfüllt den Zweck. Für den Anwender ist von Vorteil, dass er seine Arbeitsweise behalten kann. 
Der Unterschied liegt darin, dass er, statt drei TU Server, nur einen Pod mit dem Volume-Mount in OpenShift betreuen muss. 

Das Mounten des Volumes am lokalen Rechner des Testers ist dagegen ein Anti-Pattern. Der einfache direkte Zugriff auf das Volume erinnert an das bekannte Anti-Pattern, weil es für die imperativen Konfigurationsänderungen falsch gebraucht werden kann. Im Fall des Jobs trifft es jedoch nicht ganz zu, weil nach jedem Abschluss die Job Pods automatisch gelöscht werden. Somit besteht keine ''Configuration Drift'' Gefahr. 

Zum Schluss wird auch für das Job mit den JMeter Pods ein Service mit einer Route behandelt. Die Pods müssen erreichbar sein, um die Antworten vom Test-Objekt zu erhalten. Das Test-Objekt befindet sich zurzeit noch im Vor-Ort Rechenzentrum, außerhalb des Kubernetes Clusters. Jedoch haben die ersten Tests nach der Umsetzung aufgedeckt, dass beidseitige Kommunikation auch ohne Service und Route funktioniert. Die Route ist für dauerhaft laufende Services, welche unter einem eigenen Hostnamen erreichbar seien sollen, gemeint. Der Service dabei übernimmt Service-Discovery und wahlweise Last-Verteilung. Obwohl der Service mit einer Route für den Batch-Job technisch machbar (siehe \autoref{lst_jmeterJobServiceRoute}) ist, bleibt ihr Mehrwert für den kurzlebigen Job (und die zugehörigen Job-Pods) fraglich. In der Umsetzung wird an sie verzichtet, biss sie sich als notwendig erweisen.
%Bezüglich der Route und der Erreichbarkeit des Test-Objekts , das die AU auch ohne konfigurierte Route erreichbar ist und 
%Der Autor hat zwar sehr sehr lange mit dieser Arbeit gewartet, trotzdem ist es ihm nicht gelungen die Zeit abzuwarten, wann der RiM Broker endlich aus dem RZ ausziehen wird. Die Hoffnung besteht jedoch, im halben Jahr gibt es wieder Weihnachten.
%Ein Aspekt der Route Konfiguration, welcher beim späteren testen berücksichtigt werden muss, könnte die Session Stickiness sein. Das Thema wird im Rahmen hier nicht mehr behandelt.%Vermutlich ist es erwünscht, dass alle herausgeschickte Anfragen die zugehörigen Antworten im gleichen Pod erhalten, sonnst könnte es die JMeter Software bei der Auswertung durcheinander bringen. %Mal testen, wie es agil heißt \& gute Nacht.%es In abhängigkeit davon, wie sich die Route verhaltet 
%nur Targets im Compute-net erreichbar ohne weiteres, pass aber weil target SOLL in der DB cloud sein
%und der eigene Hostname des jeweiligen Slave Servers in der ,hostenvironment property RMI_HOST_NAME ; wozu?
%\section{Pipeline}
%\subsection{Security Pipeline}
%wie anbinden? geht das überhaupt?  mal schauen..


%\section{Infrastructure as Code}
%\section{Automatisierung}
%\section{Skalierung und Robustheit}
%\section{Bereitstellung Performanz}
%\section{RiM LuP nach Migration}
%die Richtung wo es hin soll.
%bloße Beschreibung uninteressant. Viel mehr wissenschaftliche Auseinandersetzung mit Möglichkeiten, Lösungswegen, Problemen, %Dead-Ends und vorgesehener Umsetzung gewünscht.  
%\par
%Zielarchitektur Bild mahlen, wiederverwendbare, parametrisierte Docker-Container, Synergien und andere Buzz-Wörter erwähnen?
